公民抗命 又稱為 公民不服從

好青年荼毒室 - 哲學部: 所以你是說中國自稱是法治，就像神聖羅馬帝國自稱羅馬，來獲得大家認同一樣？那我懂了。

Sian Lo Lung: 也並不只中國，始終詞語這回事代價低。認同這回事爭奪還未算大，但服從就不同了，尤其自動服從，價值之高。

其實其他制度也是會製造公意承認的合法地位，例如說自己是天意、天命、神授，例如中共說中國只能由他們領導。秩序的建立，是需要當中的人服從，維持成本才會低，沒有了一堆人自動服從，不但弱勢，還會無法少數統治多數。

民主與它們不同，不但在於這是必需，還在於只能透過各種形式，由承受秩序的當事人表態意願，去將政權認受和合法化，否則就是非法。民主是不可能自己製造這種公受性的。

你們試試當教師, 就知道, 如果沒有學生的自動臣服, 老師不僅不強勢, 面
對四十人的聲勢和動作, 你根本就無能為力. 一個學生在這邊衝出門, 另一
個學生在小便, 還有一堆拿刀子揮舞, 你一個對一個的確是可以壓制他們,
但他們也不是笨蛋, 他們會同時行動, 當你注意力放在一個人的身上時. 他
們另一個人就會鑽進空檔, 如果老師只懂得用壓制再壓制, 那是一個只能對
乖學生的二流教師. 面對真正的放牛班他們必死無疑.

欺負者講求「屈服」別人, 是因為屈服之後的維持成本會很低, 也就是別人
已經遵從了那種暴力秩序. 即是恐懼, 害怕懲罰, 依循秩序去行動, 成本就
會減少. 「屈服」至「完全壓制」的成本是完全不同的, 即使是美國, 也沒
辦法完全壓制, 美國對比阿富汗, 他的力量比是多少? 這一樣能構成美國的
負擔.